<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bibliometria | Pablo Cortes</title>
    <link>https://academic-demo.netlify.app/tag/bibliometria/</link>
      <atom:link href="https://academic-demo.netlify.app/tag/bibliometria/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Bibliometria</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 11 Oct 2021 21:13:14 -0500</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://academic-demo.netlify.app/media/icon_hua2ec155b4296a9c9791d015323e16eb5_11927_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Bibliometria</title>
      <link>https://academic-demo.netlify.app/tag/bibliometria/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>1. Análisis Bibliométrico</title>
      <link>https://academic-demo.netlify.app/courses/bibliometrix/01_bibliometria/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Oct 2021 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>https://academic-demo.netlify.app/courses/bibliometrix/01_bibliometria/</guid>
      <description>

&lt;div id=&#34;TOC&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#bibliometría&#34;&gt;1. Bibliometría&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#indicadores-bibliométricos&#34;&gt;2. Indicadores bibliométricos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#bases-de-datos&#34;&gt;3. Bases de Datos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://academic-demo.netlify.app/courses/rvest/01_Instalar_files/bibliometrics.png&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;200&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;bibliometría&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;1. Bibliometría&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ciencia que aplica métodos estadísticos a la literatura científica de una determinada disciplina, y a los autores que la producen, con el objetivo de estudiar y analizar la actividad científica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras, la bibliometría permite analizar el conocimiento generado en una determinada disciplina. Este tipo de análisis nos permite identificar nuevo conocimiento a partir del existente. También permite reconocer vacíos de conocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los análisis bibliométricos son utilizados para describir o identificar tendencias generales asociadas a un fenómeno de interés, tales cómo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El aumento o disminución del interés por parte de la comunidad científica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La evolución cronológica de la producción científica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La productividad de los autores, instituciones o países.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La colaboración entre científicos, instituciones o países.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El impacto de las publicaciones en la comunidad científica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;indicadores-bibliométricos&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;2. Indicadores bibliométricos&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Los indicadores bibliométricos son datos numéricos calculados a partir de las características bibliográficas observadas en los documentos publicados en una determinada disciplina y que permiten el análisis de diversos aspectos de la actividad científica.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indicadores de productividad científica&lt;/strong&gt;: se basan en el recuento de publicaciones científicas. Cuantifican el tamaño, crecimiento y distribución de los artículos.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Número total de Publicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Año de la publicación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evolución temporal de las publicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autores, países e instituciones de las publicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tipos de publicación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Áreas de publicación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Idioma de la publicación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fuentes de las publicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indicadores de impacto&lt;/strong&gt;: Toman como datos citaciones de artículos y factor de impacto de la revista para indicar la “influencia” de la producción científica.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Factor de impacto de la fuente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Citación de los artículos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Índice de inmediatez.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Índice de autocitación.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indicadores de colaboración&lt;/strong&gt;: Miden el nivel de relación entre autores,instituciones o países que han realzado una publicación científica.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Índice de multiautoría.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Índice de institucionalidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tipo de internacionalización.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Índice de inmediatez.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Redes de colaboración.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indicadores de contenido&lt;/strong&gt;: Describen los temas abordados en las publicaciones científicas. Permiten identificar cuáles son los temas más importantes y los más recientes.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Modelamiento de tópicos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Frecuencia de palabras claves.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Redes de co-ocurrencia de palabras.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mapas temáticos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;bases-de-datos&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;3. Bases de Datos&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Las Bases de datos bibliográficas constituyen una de las principales fuentes de información sobre las publicaciones. Diferentes bases de datos se utilizan para hacer análisis bibliométricos y cada base de datos tiene características diferentes y puede proporcionar diferentes servicios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, las bases de datos más utilizadas son Web of Science, Scopus y PubMed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://academic-demo.netlify.app/courses/rvest/01_Instalar_files/logos.png&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;400&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.webofscience.com/wos/woscc/basic-search&#34;&gt;Web of Science (WoS)&lt;/a&gt;: plataforma on-line de suscipción propiedad de la empresa Clarivate Analytics. Es una colección de bases de datos de referencias bibliográficas y citas de publicaciones periódicas que recogen información desde 1900 a la actualidad. WOS está compuesta por la colección básica Core Collection que abarca los índices de Ciencias, Ciencias Sociales y Artes y Humanidades. Además, cuenta con bases de datos complementarias (Medline, Scielo y Korean cITATION index).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.scopus.com&#34;&gt;Scopus&lt;/a&gt;: plataforma on-line de suscipción propiedad de la empresa Elsevier. La colección incluye revistas revisadas por pares de las áreas de ciencias, tecnología, medicina y ciencias sociales, incluyendo artes y humanidades.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/&#34;&gt;PubMed&lt;/a&gt;: plataforma on-line de libre acceso. Permite consultar principalmente los contenidos de la base de datos Medline, especializada en ciencias de la salud. La colección incluye revistas revisadas por pares de las áreas de ciencias, tecnología, medicina y ciencias sociales, incluyendo artes y humanidades.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Revisión Sistemática</title>
      <link>https://academic-demo.netlify.app/courses/bibliometrix/02_revision/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Oct 2021 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>https://academic-demo.netlify.app/courses/bibliometrix/02_revision/</guid>
      <description>

&lt;div id=&#34;TOC&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#revisión-sistemática-rs&#34;&gt;1. Revisión Sistemática (RS)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#rs-vs-revisión-narrativa&#34;&gt;2. RS vs Revisión Narrativa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#etapas-de-una-rs&#34;&gt;3. Etapas de una RS&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#formular-la-pregunta-de-investigación&#34;&gt;3.1 Formular la pregunta de investigación&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#ejemplo&#34;&gt;3.1.1 Ejemplo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#estrategia-pico&#34;&gt;3.1.2 Estrategia PICO&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#estrategia-picot&#34;&gt;3.1.3 Estrategia PICOT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#estrategia-picoc&#34;&gt;3.1.4 Estrategia PICOC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#definir-criterios-de-de-inclusiónexclusión-de-documentos&#34;&gt;3.2 Definir criterios de de inclusión/exclusión de documentos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#estrategia-de-búsqueda&#34;&gt;3.3 Estrategia de búsqueda&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#selección-de-estudios&#34;&gt;3.4 Selección de estudios&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#extraer-los-datos&#34;&gt;3.5 Extraer los datos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#síntesis-de-los-resultados&#34;&gt;3.6 Síntesis de los resultados&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#redacción-de-la-revisión-sistemática&#34;&gt;3.7 Redacción de la revisión sistemática&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://academic-demo.netlify.app/courses/bibliometrix/02_Revision_files/SR.png&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;100&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;revisión-sistemática-rs&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;1. Revisión Sistemática (RS)&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Artículo de “síntesis de la evidencia disponible”, en el que se realiza una revisión de aspectos cuantitativos y cualitativos de estudios primarios, con el objetivo de resumir la información existente sobre una pregunta de investigación en una determinada disciplina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las revisiones sistemáticas permiten:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Analizar el conocimiento en torno a una pregunta de investigación a través del análisis de trabajos publicados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Realizar una descripción general de lo que se hizo, y lo que debería investigarse más a fondo, en torno a una pregunta e investigación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Identificar tendencias generales asociadas a un fenómeno de interés.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Discutir y razonar la importancia de una pregunta de investigación&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Formular problemas e hipótesis de trabajos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;rs-vs-revisión-narrativa&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;2. RS vs Revisión Narrativa&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Las revisiones sistemáticas se diferencian de las revisiones narrativas tradicionales en varios aspectos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las &lt;strong&gt;revisiones narrativas&lt;/strong&gt; tienden a ser principalmente descriptivas, no implican una búsqueda sistemática de la literatura y, por lo tanto, a menudo se centran en un subconjunto de estudios sobre un tema en particular. Si bien son informativas, a menudo pueden incluir un elemento de sesgo de selección.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las &lt;strong&gt;revisiones sistemáticas&lt;/strong&gt; involucran una estrategia de búsqueda establecida &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt;, con el objetivo de reducir el sesgo al identificar, evaluar y sintetizar todos los estudios relevantes sobre un tema en particular. A menudo, las revisiones sistemáticas incluyen un componente de metanálisis que implica el uso de técnicas estadísticas para sintetizar los datos de varios estudios en una sola estimación cuantitativa.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;etapas-de-una-rs&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;3. Etapas de una RS&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&#34;formular-la-pregunta-de-investigación&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;3.1 Formular la pregunta de investigación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La primera etapa, y la más importante, implica definir la pregunta de investigación de la revisión. Esta pregunta representa algúna dimensión sobre un tema en particular sobre el cuál queremos saber más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para crear una pregunta de investigación, debemos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Elegir un tema que nos interese.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reducir el tema a un aspecto/dimensión particular.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pensar en algúnas preguntas sobre las dimensiones del tema.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hacer más específica la pregunta. Según sea el caso, podemos aplicar la técnica de las 5 Ws y 1H (en inglés):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Who&lt;/strong&gt;: ¿Sobre quién trata?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;What&lt;/strong&gt;: ¿Que ocurre?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;When&lt;/strong&gt;: ¿Cuando tendrá lugar?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Where&lt;/strong&gt;: ¿Dónde tendrá lugar?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Why&lt;/strong&gt;: ¿Por qué ocurre?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;How&lt;/strong&gt;: ¿Cómo ocurre?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div id=&#34;ejemplo&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;3.1.1 Ejemplo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si el tema que nos interesa es la &lt;a href=&#34;https://www.cepal.org/es/publicaciones/40407-guia-general-la-gestion-residuos-solidos-domiciliarios&#34;&gt;gestión de residuos domiciliarios en Chile&lt;/a&gt;, existen múltiples dimensiones relacionadas sobre las cuales quisieramos ahondar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://academic-demo.netlify.app/courses/bibliometrix/02_Revision_files/preview_384592.png&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si la dimensión de interés es el poder adquisitivo. Entonces, podríamos preguntarnos:
&lt;em&gt;¿Cómo la gestión de residuos domiciliarios en Chile se relaciona con el poder adquisitivo?&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre debemos corroborar si la pregunta de investigación es una buena pregunta: no utiliza palabras o conceptos vagos, es específica, no presenta ambiguedades, es interesante, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si analizamos detalladamente la pregunta de nuestro ejemplo, inmediatamente surgen dos preguntas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Donde tendrá lugar?. Podríamos aclarar si la investigación se realizará a escala nacional, regional, municipal, etc.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Sobre quién trata?. Podríamos aclarar si la investigación considerará el poder adquisitivo a escala nacional, de algúna instituciones, de las personas, etc.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Entonces, una versión mejorada de nuestra pregunta sería:
&lt;em&gt;¿Cómo la gestión de residiuos domiciliarios a escala municipal se relaciona con el poder adquisitivo de los habitantes de la ciudad de?&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;estrategia-pico&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;3.1.2 Estrategia PICO&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esta estrategia permite formular una pregunta estructurada, dividida en componentes. El acrónimo PICO hace referencia a:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt; (Problema): características del problema de interés. ¿Sobre quién trata?.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt; (intervención): Técnicas existentes utilizadas para abordar el problema identificado. ¿Que ocurre? o ¿Cómo ocurre?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt; (comparación): Técnicas alternativas utilizadas para abordar el problema identificado. Contraste de intervenciones. ¿Comparado con qué?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O&lt;/strong&gt; (resultados, outcomes): Medidas/variables para evaluar los conocimientos y las lagunas en las publicaciones seleccionadas. ¿Qué está tratando de lograr / mejorar?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En la actualidad, la estrategia PICO es el más empleada en la construcción de preguntas de investigación en revisiones sistemáticas, principalmnte en el ámbito de las ciencias de la salud y también en otras disciplinas no afines.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;estrategia-picot&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;3.1.3 Estrategia PICOT&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esta estrategia representa una extensión de la estrategia PICO, que incorpora el comoponente T:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;T&lt;/strong&gt; (tiempo): período de tiempo en el que se realiza la investigación, o el tiempo que se estima para la obtención de resultados. ¿Cuando ocurre?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;estrategia-picoc&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;3.1.4 Estrategia PICOC&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Estrategia representa una extensión de la estrategia PICO, que incorpora el comoponente C:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt; (Contexto): característica de las circunstancias en las que se concibe, desarrolla, implementa y evalúa una intervención. ¿En qué circunstancias ocurre?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;definir-criterios-de-de-inclusiónexclusión-de-documentos&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;3.2 Definir criterios de de inclusión/exclusión de documentos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una vez formulada la pregunta de investigación, debemos definir características que harán que un estudio sea elegible, o no, para ser incluido de nuestra revisión. Los criterios de inclusión/exclusión son importantes para asegurar la homogeneidad de los estudios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos de los criterios de inclusión/exclusión comunes que se utilizan en las revisiones sistemáticas son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Relación con el problema de interés.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tipo de diseño del estudio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fecha de publicación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Idioma de la publicacion.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tipo de publicación.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Por lo general, aplicamos los criterios de inclusión/exclusión a las funciones de búsqueda avanzada de la base de datos bibliográfica. En el caso de la relación con el problema de interés, se recomienda examinar el título y resúmen de los documentos obtenidos desde la búsqueda de literatura. En caso de ser necesario, debemos realizar una evaluación del texto completo. Así, los documentos que son irrelevantes pueden excluirse.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;estrategia-de-búsqueda&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;3.3 Estrategia de búsqueda&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta etapa es clave para encontrar el tipo de evidencia adecuado para nuestra revisión sistemática. La estrategia de búsqueda hace referencia a las palabras claves y conectores específicos que utilizaremos para encontrar literatura relevante. Un aspecto a considerar, es que debemos tener conocimientos de técnicas de búsqueda como la lógica booleana (el uso de Y, O, NO para conectar términos entre sí).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para realizar una búsqueda de literatura podemos utilizar los motores de búsqueda entregados por bases de datos digitales, lo que implica una búsqueda automatizada de términos. En la actualidad, las bases de datos más utilizadas son Web of Science, Scopus y PubMed. Cada una de ellas tiene características diferentes y puede proporcionar diferentes servicios. Dependiendo de nuestra pregunta de investigación, es posible que debamos buscar en varias bases de datos de forma simultánea.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;selección-de-estudios&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;3.4 Selección de estudios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una vez realzada la búsqueda, debermos seleccionar aquellos estudios que cumplen con nuestros criterios de inclusión. Será útil considerar los siguientes pasos en esta etapa:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Eliminar documentos duplicados. Al buscar en más de una base de datos, es inevitable que tengamos resultados duplicados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Primer filtro. Para asegurarnos que los documentos cumplen con nuestros creiterios de inclusión/exclusión, sobre todo su relación con el problema de interés, debemmos leer el título y resúmen de cada publicación obtenida en la búsqueda.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Segundo filtro: Los documentos que pasaron el primer filtro se someten a su lectura y análisis completo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para evitar cualquier tipo de sesgos en la selección de los estudios, es recomendable que esta etapa se lleve a cabo por más de una persona de forma independiente. En caso de discrepancias, los documentos en cuestión deben ser analizados caso a caso.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;extraer-los-datos&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;3.5 Extraer los datos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La extracción de datos es el proceso mediante el cual, a partir de los estudios primarios, obtenemos la información necesaria para contestar a la pregunta de investigación planteada. Los datos extraídos se utilizan para describir los estudios incluidos y los resultados contenidos en ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es recomendable que más de una persona realice la extracción de datos con el propósito de evitar errores y garantizar la reproducibilidad. Esto se debe a que los datos no siempre se encuentran en lugares consistentes en los artículos y un solo extractor de datos puede pasar por alto o malinterpretar la información.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;síntesis-de-los-resultados&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;3.6 Síntesis de los resultados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta etapa tiene como objetivo analizar y combinar los datos extraídos y evaluados en un todo coherente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera parte de la síntesis consiste en describir los estudios incluidos en la revisión. Información importante que podríamos obtener incluye: número de estudios encontrados, tendencias temporales de los estudios, país del estudio, número de participantes, proporción de hombres y mujeres, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El análisis posterior y la síntesis de los datos obtenidos pueden ser narrativos o cuantitativos. Por un lado, una síntesis narrativa implica una descripción estructurada de las características y los resultados de los estudios, así como sus implicaciones generales. Esto se suele hacer cuando el diseño o los enfoques de los estudios son demasiado heterogéneos para combinarlos entre sí. Por otro lado, una síntesis cuantitativa implica el análisis estadístico (como el meta-análisis) de los resultados de múltiples estudios incluidos en la revisión.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;redacción-de-la-revisión-sistemática&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;3.7 Redacción de la revisión sistemática&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En esta etapa debemps interpetar los resultados en relación con nuestra pregunta de investigación inicial. La redacción de los resultados de la revisión sistemática debe centrarse en la solidez de las pruebas y las limitaciones de los estudios utilizados para la revisión. ambién es importante discutir las limitaciones de la revisión, la aplicabilidad (generalización) de los resultados, las tendencias generales asociadas al fenómeno de interés, los vaciós de conocimientos y las implicancis de los hallazgos para futuras investigaciones.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;referencias&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;*&lt;a href=&#34;https://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S2444-79862020000200005&#34;&gt;Anotaciones para estructurar una revisión sistemática&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.elsevier.es/pt-revista-cirugia-espanola-english-edition--436-articulo-systematic-reviews-literature-what-should-S2173507713000914&#34;&gt;Systematic Reviews of the Literature&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://ebn.bmj.com/content/14/3/64&#34;&gt;What is a systematic review&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3024725/&#34;&gt;Systematic reviews and Meta-Analyses&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.scielo.br/j/rlae/a/CfKNnz8mvSqVjZ37Z77pFsy/?lang=es&#34;&gt;Estrategia PICO para la construcción de la pregunta de investigación y la búsqueda de evidencias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
